\section{Oscillateur forcé}

Soit un oscillateur harmonique libre. On excite avec une force extérieur $F_{ext}(t) = F_{ext}\cos(\omega t)$

Le PFD :
\begin{itemize}
	\item force de rappel($-kx$)
	\item force extérieur $F_{ext}(t)$
\end{itemize}

L'équation différentielles du mouvement : \[\ddot{x}(t)+\omega_0^2 x(t) = \frac{F_{ext}}{m}\cos(\omega t)\]

La solution de cette équation différentielles est de la forme \[x(t) = x_p + x_h\]

On cherche les formes complexes de $x(t)$ : $\tilde{x_p}$ et $\tilde{x_h}$

\[x(t) = Re(\tilde{x}(t))\]

\subsection{Solution homogène}
\[\begin{array}{rcl}
		\ddot{x}_h + \omega_0^2 \cdot x_h &=& 0 \\
		x_h &=& X_0\cos(\omega_0 t + \varphi_0) 
	\end{array}
\]

Vu au point 1.1 et 1.2.

\subsection{Solution particulière}

\[\begin{array}{rccl}
		\tilde{x}_p &=& \tilde{A}e^{i\omega t} &\tilde{A} = A e^{i\varphi} \\
		\dot{\tilde{x_p}} &=& i \omega \tilde{x_p} \\
		\ddot{\tilde{x_p}} &=& -\omega^2 \tilde{x_p} \\
		-\omega^2 \tilde{x_p}+\omega_0^2\tilde{x}_p &=& \frac{F_{ext}}{m}e^{i\omega t} & \forall t \\
		(-\omega^2 + \omega_0^2)\tilde{x_p} &=& \frac{F_{ext}}{m} e^{i\omega t} \\
		(-\omega^2 + \omega_0^2) \tilde{A}e^{i\omega t} &=& \frac{F_{ext}}{m}e^{i\omega t} \\
		\tilde{A} &=& \frac{F_{ext}}{m} \cdot \frac{1}{\omega_0^2 - \omega^2} \\
		\omega_0^2 = \frac{k}{m} & \Rightarrow & \tilde{A} = \frac{F_{ext}}{k}\cdot \frac{\omega_0^2}{\omega_0^2 - \omega^2} \\
		\text{Comme } \tilde{A} &=& Ae^{i\varphi} &  x = Ae^{i(\omega t + \varphi)}\\
		Re &=& \frac{F_{ext}}{k} \cdot \frac{\omega_0^2}{\omega_0^2 - \omega^2} \cdot \cos(\omega t + \varphi)\\
		   &=& A \cos(\omega t + \varphi) \\
		A &=&\frac{F_{ext}}{k} \cdot \frac{\omega_0^2}{|\omega_0^2 - \omega^2|} \\
		\cos(\omega t + \varphi) &=& \cos(\omega t) & \varphi = 0, \omega < \omega_0 \\
																					   &&& \varphi = \pi, \omega > \omega_0 \end{array}\]

		Solution générale :
		\[\begin{array}{rclr}
				x(t) &=& X_0\cos(\omega_0 t + \varphi_0) + A\cos(\omega t + \varphi) \\
						   &=& X_0\cos(\omega_0 t + \varphi_0) + A_{ext}(\frac{\omega_0^2}{|\omega_0^2 - \omega^2|}) \cos(\omega t + \varphi)& \text{avec } A_{ext} = \frac{F_{ext}}{k}
			\end{array}\]

	\section{Oscillateur amorti}

	\begin{itemize}
		\item Oscillateur Harmonique
		\item Force de frottement visqueux, $\lambda : \vec{f} = - \lambda \dot{x}\vec{i}$
	\end{itemize}

	L'équation différentielle du mouvement : \[\ddot{x} + \frac{\lambda}{m} \dot{x} + \omega_0^2 x = 0\]

	Choix de changement de variable :
	\[\begin{array}{rcl}
			\omega_0 &=& \sqrt{\frac{k}{m}} \\
	{[\frac{\lambda}{m}]} &=& T^{-1}\end{array}\]

	On définit $\frac{\lambda}{m} = \frac{2}{\tau}$

	\[\ddot{x} + \frac{2}{\tau}\cdot \dot{x} + \omega_0^2 x = 0\]

	Oscillation harmonique ammortie

	La solution générale est de la forme \[x(t) = e^{-rt}\] avec r quelconque !

	\[\begin{array}{rcl}
			\dot{x} &=& -rx \\
			\ddot{x} &=& r^2 x \\
			r^2 x - \frac{2}{\tau} rx + \omega_0^2 x &=& 0\\
	r^2 - \frac{2}{\tau}\cdot r + \omega_0^2 &=& 0\end{array}\] est l'équation caractéristique de l'équation différentielle.

	Solution de l'équation caractéristique :
	\[\begin{array}{rclr}
		r_{\pm} &=& \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}; &  \text{ avec } a=1, b=-\frac{2}{\tau}, c = \omega_0^2 \\
							   &=& \frac{1}{\tau} \pm  \sqrt{\frac{1}{\tau^2} - \omega_0^2} \\
						 &=& \frac{1}{\tau}(1\pm\sqrt{1 - \omega_0^2 \tau^2})\end{array}\]

	Selon les valeurs de $\frac{1}{\tau}$ et $\omega_0^2$, on aura deux types de solutions.o
	\paragraph{Cas $\omega_0 \tau < 1$ ($\lambda$ grands, frottement fort)}

	$r_{\pm}$ sont réelles :
	\[\begin{array}{rccl}
			x(t) &=& Ae^{-r_+\cdot t} + Be^{-r_- \cdot t} & A, B\text{ sont à définir avec les conditions initiales }\\
			   &=& \frac{1}{r_+ - r_-} [-r_+ x_0 + v_0)e^{-r_- \cdot t} - (r_- \cdot x_0 + v_0)e^{-r_+ \cdot t}
	\end{array}\]

	Pour des temps longs :
	\[r_{\pm} = \frac{1}{\tau}[1\pm\sqrt{1-\omega^2 \tau^2}]\]

	$e^{-r_+ \cdot t} \xrightarrow[]{t \to +\infty} 0$

	Le comportement de x suis $e^{-r_- \cdot t}$

	\paragraph{Cas $\omega_0 \tau > 1$, frottement faible}
	\[r_{\pm} = \frac{1}{\tau} \pm \sqrt{\frac{1}{\tau^2} - \omega_0^2} = \frac{1}{\tau} \pm i \sqrt{\omega_0^2 - \frac{1}{\tau^2}}\]

	On note $\omega_1^2 = \omega_0^2 - \frac{1}{\tau^2}$

	La solution générale est de la forme : 
	\[\begin{array}{rcl}
			x(t) &=& Ce^{-r_+ \cdot t} + De^{-r_- \cdot t} \\
					   &=& e^{-\frac{t}{\tau}} (Ce^{i\omega_1 t} + De^{-i\omega_1 t}) \end{array}\]

	Pour que la solution soit réelle, $C = \overline{D}$
On note $C = \overline{D} = \frac{\tilde{k}}{2}$

\[\frac{\tilde{k}}{2} = \frac{K}{2}e^{i\varphi}\]

On remplace dans $x(t)$ :
\[\begin{array}{rclr}
		x(t) &=& e^{-\frac{t}{\tau}} \cdot \frac{K}{2} (e^{i(\omega_1 t + \varphi)} + e^{-i(\omega_1 t + \varphi)}) \\
				   &=& K \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}(\cos(\omega_1 t + \varphi)) \\
				   x(t) &=& e^{-\frac{t}{\tau}}(a\cos(\omega_1 t) + b \sin(\omega_1 \cdot t))
		\end{array}\]

	$\omega_1$ est une pseudo pulsation.
	$T_1 = \frac{2\pi}{\omega_1}$

	\[\begin{array}{rcl}
			\omega_1 &=& \sqrt{\omega_0^2 - \frac{1}{\tau^2}} = \omega_0 \sqrt{1-\frac{1}{\omega_0^2 \tau^2}} \\
			T_1 &=& \frac{T_0}{\sqrt{1 - \frac{1}{\omega_0^2  \tau^2}}} \\
	\text{ On observe que  } T_1 > T_0\end{array}\]

	La variation d'amplitude sur une période : $x(t) \hookrightarrow x(t + T)$

	$e^{-\frac{t}{\tau}}$. On définit :

	\[\begin{array}{rcll}
		\delta &=& -(\ln(e^{-\frac{T}{\tau}})) \\
						   &=& \frac{T}{\tau} & \text{ décrément }
	\end{array}\]

	\subsection{Exercice}
	Calcules $E_m$ de l'oscillateur harmonique amorti

	Définir $Q = \frac{E_m(t)}{E_m(t+T)}$ (facteur de qualité)

	\subsection{Exercice}
	\ul{Oscillateur amorti force}

	PFD : frottements et force extérieur.

	Calculer la solution de l'équation différentielle.

	\[\begin{array}{rcl}
			x(t) &=& x_p(t) + x_h(t) \\
			\tilde{x}_{particuliere} &=& \tilde{A}e^{i\omega t} \\
								   &=& Ae^{i\varphi } \cdot e^{i \varphi}\\
			A &=& \frac{\omega_0^2}{\sqrt{(\omega^2 - \omega_0^2) + \frac{2\omega}{\tau}}} \\
	\tan (\varphi) &=& \frac{\frac{2\omega}{\tau}}{\omega^2 - \omega_0^2} \end{array}\]
